[RSIwiki.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:RSIwiki.gif "fig:RSIwiki.gif")，下圖為14日的RSI，其中
超買區（Overbought Zone）設為70以上；
超賣區（Oversold Zone）設為30以下。\]\] **相對強弱指數**（），一藉比較價格升降運動以表達價格強度的技術分析工具。

RSI在1978年6月由[美國機械工程師威列斯](../Page/美國.md "wikilink")·威爾德（）提出的技術分析方法，發表在美國《*Commodities*》雜誌中（現為《*Futures*》雜誌），並收錄於同年推出的《*New
Concepts in Technical Trading
Systems*》書中。相比起其他分析工具，RSI是其中一種較容易向大眾傳譯的計量工具，故甫推出便大受歡迎。

「相對強弱」亦可用作比較某[證券與整個市場或整個行業的強度](../Page/證券.md "wikilink")，例如，[股票甲在某天上升百分之二](../Page/股票.md "wikilink")，同日市場僅上升百分之一，這種比較通常被稱為「相對強弱比較」（Relative
Strength comparative，簡稱**RSP**）。一般情況下，RSP之量度方法及用途與RSI毫無關連。

## 計算方法

  - 設每天向上變動為U，向下變動為D。

:;在價格上升的日子：

::U ＝ 是日收市價 － 昨日收市價；D ＝ 0

:;在價格下跌的日子：

  -

      -
        U ＝ 0；D ＝ 昨日收市價 － 是日收市價

    （任何情況下，U及D皆不可能為[負數](../Page/負數.md "wikilink")；若兩天價格相同，則U及D皆等於[零](../Page/零.md "wikilink")。）

<!-- end list -->

  - U及D的[平均值皆需用上](../Page/平均值.md "wikilink")「[指數移動平均法](../Page/移動平均#指數移動平均.md "wikilink")」（在n日內）。所謂「相對強度」，即U平均值及D平均值的比例：

\[RS = \frac {EMA_{(U,n)}}{EMA_{(D,n)}}\]

\[RSI = \left(1 - \frac {1}{1 + RS} \right)\cdot 100\%\]

  -
    【註】
    1.  RS：相對強度（Relative Strength）；
    2.  RSI: 相對強弱指數（Relative Strength Index）；
    3.  \(\begin{smallmatrix} EMA_{(U,n)} \end{smallmatrix}\)：U在n日內的指數平均值；
    4.  \(\begin{smallmatrix} EMA_{(D,n)} \end{smallmatrix}\)：D在n日內的指數平均值。

<!-- end list -->

  -
    **相對強弱指數亦可直接由下式得出：**
    \(RSI = \frac {EMA_{(U,n)}}{EMA_{(U,n)} + EMA_{(D,n)}} \times 100\%\)

<!-- end list -->

  - 在指數移動平均理論中，U及D的平均值應由過去無限個數據計算而成。為了增加指數的可靠性，我們必須找尋足夠舊數據，或直接從價格存在的首日起，開始計算出n日內「[簡單移動平均值](../Page/移動平均#簡單移動平均.md "wikilink")」：

\[AvgU_{initial}=\frac{U_1+U_2+\cdots+U_n}{n}\]

  -
    並在隨後使用指數移動平均法：
    \(AvgU_{today} = \alpha \times U_{today}+(1-\alpha) \times AvgU_{yesterday}\)

<!-- end list -->

  -
    【註】
    1.  \(\alpha = \frac{1}{n}\)
    2.  初始值 \(AvgU_{yesterday}=AvgU_{initial}\)
    3.  D平均值的計算方法亦相若

## 計算結果的意義

根據的測量結果，當n=14時，指數最具代表性。他指出當某[證券的RSI升至](../Page/證券.md "wikilink")70時，代表該證券已被[超買](../Page/超買.md "wikilink")（Overbought），投資者應考慮出售該證券。相反，當證券RSI跌至30時，代表證券被[超賣](../Page/超賣.md "wikilink")（Oversold），投資者應購入該證券。

當某證券的價格變動傾向（上升或下跌）越趨極端，價格變動逆轉的可能性將越大。當RSI達80或20時，證券已被嚴重超買或超賣，投資者此時更應小心留意此類證券。然而，當該[衍生工具市場處於利市狀態](../Page/衍生工具.md "wikilink")（即[牛市](../Page/牛市.md "wikilink")），嚴重超買或超賣的數值應被適當地向上調升，反之亦然。

在證券市場中，大幅波動對RSI有相當程度的影響，但這可能是錯誤的買賣訊號，投資者應配合其他技術分析指標以發揮相對強弱指數的功用。

## 卡特勒相對強弱指數

**卡特勒相對強弱指數**（Culter's
RSI）摒棄了繁瑣的[指數移動平均法](../Page/移動平均#指數移動平均.md "wikilink")，改用[簡單移動平均法來計算出U及D的平均值](../Page/移動平均#簡單移動平均.md "wikilink")，而兩種方法所計算出的結果差別並不顯著，因此為較多人所採用。

\[RS = \frac {SMA_{(U,n)}}{SMA_{(D,n)}} \qquad RSI = \left(1 - \frac{1}{1 + RS}\right) \times 100 \%\]

或者

\[RSI = \frac {SMA_{(U,n)}}{SMA_{(U,n)} + SMA_{(D,n)}} \times 100 \%\]

## 相關書目

  - *New Concepts in Technical Trading Systems* by J. Welles Wilder,
    ISBN 0-89459-027-8

## 內部連結

  - [技術分析](../Page/技術分析.md "wikilink")
  - [移動平均](../Page/移動平均.md "wikilink")（MA）
  - [隨機指標](../Page/隨機指標.md "wikilink")（KD指標）
  - [威廉指标](../Page/威廉指标.md "wikilink")（W%R）
  - [指數平滑異同移動平均線](../Page/MACD.md "wikilink")（MACD）
  - [動向指數](../Page/動向指數.md "wikilink")（DMI）
  - [乖離率](../Page/乖離率.md "wikilink")（BIAS）

## 外部連結

  - [金融小百科 - RSI](http://fund.bot.com.tw/z/glossary/glexp_1366.djhtm)
  - [股市技術指標 -
    RSI指標](http://www.financier.com.tw/jump_money.php?NT_Id=4&NT2_Id=13&N_Id=1716)
  - [相對強弱指數應用例子](https://web.archive.org/web/20101113055941/http://www.taindicators.com/2010/02/rsi.html)
  - [《技術分析原理 -
    投資趨勢分析工具大全》](http://www.etpress.com.hk/etpress/bookdetail.do?id=9789626786826)

[Category:技術分析](../Category/技術分析.md "wikilink")
[Category:技術指標](../Category/技術指標.md "wikilink")